**中央通訊社**，簡稱**中央社**，是[中華民國的國家](../Page/中華民國.md "wikilink")[通訊社](../Page/通訊社.md "wikilink")，1924年4月1日由[中國國民黨在](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[廣州成立](../Page/廣州.md "wikilink")，1949年隨[中華民國政府播遷](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，1995年轉型為依據《[中央通訊社設置條例](../Page/s:中央通訊社設置條例.md "wikilink")》成立\[1\]、由中華民國政府[捐助成立的](../Page/捐助.md "wikilink")[財團法人機構](../Page/財團法人.md "wikilink")。目前總社設於[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[中山區的志](../Page/中山區_\(臺北市\).md "wikilink")-{}-清大樓。

## 沿革

### 廣州創社

1910年9月，中國[全國報界俱進會在](../Page/全國報界俱進會.md "wikilink")[滿清](../Page/滿清.md "wikilink")[北京舉行第二屆年會](../Page/北京.md "wikilink")，會中決議設立一家通訊社，並計劃先以[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[東三省](../Page/東三省.md "wikilink")、[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")、[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")、[新疆及](../Page/新疆.md "wikilink")[歐美為發稿範圍](../Page/歐美.md "wikilink")，其次推及中國內陸城市；但不久後該會解體，未能實行該項決議。1920年5月，中國[全國報界聯合會在](../Page/全國報界聯合會.md "wikilink")[廣州舉行第二屆年會](../Page/廣州.md "wikilink")，會中決議組織一家國際通訊社；但不久後該會也解體，一樣未能實行該項決議。\[2\]

1924年1月20日至1月30日，[中國國民黨在廣州舉行全黨改組後的](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[第一次全國代表大會](../Page/中國國民黨第一次全國代表大會.md "wikilink")；第一次全國代表大會閉幕後，隨即召開第一屆一中全會，選舉[中央常務委員與](../Page/中國國民黨中央常務委員會.md "wikilink")[中央委員會各部部長](../Page/中國國民黨中央委員會.md "wikilink")；中央常務委員[戴季陶兼任中央宣傳部第一任部長](../Page/戴季陶.md "wikilink")。\[3\]1924年3月28日，[中國國民黨中央執行委員會發布第](../Page/中國國民黨中央執行委員會.md "wikilink")29號通告，明定中央宣傳部組織中央社，定於該年4月1日開始發稿，同時規定各地方黨部及黨員均有供給新聞資料之義務；中央社成為中國國民黨第一個黨營文化事業。\[4\]這份通告出自戴季陶的手筆，發布時間與一中全會閉幕相距不到兩個月，也是中央宣傳部成立後的第一件大事。\[5\]1924年4月1日，中央社在廣州成立，全名為「**中國國民黨中央執行委員會宣傳部通訊社**」，規模較小，發稿範圍侷限於廣州。\[6\]1925年7月1日，[中華民國國民政府在广州成立](../Page/國民政府.md "wikilink")，当时国民政府和中國国民党中央党部所有重要文告和各部中央消息都交由中央社编發，中央社每日發稿次數從1次增為2至3次。\[7\]

### 南京和重慶時期

隨着[國民革命軍北伐](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，中央社總部在1927－1937年定於[南京市](../Page/南京市_\(中華民國\).md "wikilink")，1938－1945年遷至[陪都重慶](../Page/陪都重慶.md "wikilink")，1945－1948年遷回南京市。

1926年7月9日，[蔣中正就任](../Page/蔣中正.md "wikilink")[國民革命軍總司令](../Page/國民革命軍.md "wikilink")，北伐开始，先攻[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")；中央社[记者随军采访](../Page/记者.md "wikilink")，逐日报道北伐军消息；國民革命軍攻克一地，中央社隨軍記者立即以急電回報總社，並以其隨身攜帶的[油印機每日印發軍報](../Page/油印.md "wikilink")；這是中央社第一次隨軍報導[戰爭新聞](../Page/戰爭.md "wikilink")。\[8\]但隨著北伐戰爭範圍擴大，當時總數稀少的中央社工作人員不足以處理戰爭新聞，各地戰爭新聞多由各軍[政治工作人員代送至中央社總社](../Page/政治工作.md "wikilink")，經編輯後發稿。\[9\]

1926年10月，北伐军攻克[武汉與](../Page/武汉.md "wikilink")[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")，[中國共產黨挾持武漢的一部份中國國民黨中央委員建立](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[武汉国民政府](../Page/武汉国民政府.md "wikilink")，在武汉建立了另一個中央社。1927年4月12日，蔣中正发动[四一二事变](../Page/四一二事变.md "wikilink")，宣告武汉国民政府為非法政府；1927年4月18日，國民政府定都南京。1927年5月初，中國國民黨中央委員會決定，中央社總社從廣州遷入南京[成賢街](../Page/成贤街_\(南京\).md "wikilink")[沙塘園中央黨部](../Page/沙塘園.md "wikilink")，工作人員10餘人，定於該年5月6日開始發稿；1927年9月，中央社總社隨中國國民黨中央黨部遷至南京[丁家橋](../Page/丁家橋.md "wikilink")，工作人員增為25人。\[10\]1927年5月6日，中央社開始發稿，第一篇社稿是中國國民黨中央宣傳部部長[胡漢民撰寫的](../Page/胡漢民.md "wikilink")〈共黨挾持下的武漢政府〉。\[11\]

[寧漢復合後](../Page/寧漢復合.md "wikilink")，武漢中央社便于1928年遷至南京合併。早期的中央社規模很小，工作人員僅20餘人，沒有自己的[電訊設施](../Page/電訊.md "wikilink")，只是利用兩部老式[收音機抄收一些國外通訊社的廣播稿](../Page/收音機.md "wikilink")，同時抄錄一些黨政官報上的文章，免費送給[京](../Page/南京.md "wikilink")[滬各報](../Page/滬.md "wikilink")。

1932年4月21日，中国国民党中央宣传部秘书[萧同兹面見蔣中正](../Page/萧同兹.md "wikilink")，提出中央社改組的三原則：一是總社迁出中央党部，全名改為「中央通訊社」，对外独立经营；二是以新聞為本位，自設[無線電新聞專業電台](../Page/無線電.md "wikilink")；三是以不違背[中華民國法律與中國國民黨黨紀為前提](../Page/中華民國法律.md "wikilink")，独立處理新聞。\[12\]也有一說，指稱萧同兹也要求中央社社長拥有人事自主权。\[13\]当党中央同意后，萧又提出“工作专业化”、“业务社会化”、“经营企业化”三项改革目标。為达到此目标，萧还拟定了《全国七大都市电讯网络计划》和《中央社十年发展计划》。

1932年5月1日，国民党改组中央社，中央社全名改為「**中央通訊社**」。改组后的中央社实行社长制，萧同兹担任社长。

從1932年開始，中央社在全國陸續設立分社，派駐通訊員，建立通訊網絡。1934年，中央社耗費鉅資到[意大利和](../Page/意大利.md "wikilink")[德國購買新式機器](../Page/德國.md "wikilink")，增強發報能力；此外，中央社開始和[路透社](../Page/路透社.md "wikilink")、[哈瓦斯社](../Page/哈瓦斯社.md "wikilink")、[合眾社等國外通訊社定立交換新聞協議](../Page/合眾社.md "wikilink")，從而控制了新聞來源渠道，控制了無缐電專發新聞的[專利權](../Page/專利權.md "wikilink")，使之在中國新闻系統中佔有重要地位。

1937年7月7日，[中國抗日戰爭開戰](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")。1937年9月25日，位於南京的中央社總社被[侵華日軍夷為平地](../Page/侵華日軍.md "wikilink")，；但是在同盟通信社發布該新聞稿後的數小時，中央社[上海分社正常發稿給各報社](../Page/上海.md "wikilink")。

1939年5月4日，已遷至重慶的中央社總社被日軍炸毀，中央社新聞稿轉由中央社[貴陽台發稿](../Page/貴陽.md "wikilink")。1945年9月2日，[盟軍接受](../Page/盟軍.md "wikilink")[日本投降](../Page/日本投降.md "wikilink")，中央社記者[曾恩波首先發](../Page/曾恩波.md "wikilink")-{出}-相關新聞稿。\[14\]抗戰勝利後，中央社總部遷回南京。

### 台北時期

[Zhi_Ching_Building.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhi_Ching_Building.jpg "fig:Zhi_Ching_Building.jpg")
[Central_News_Agency_entry_at_Zhi_Ching_Building_1F_20150912.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Central_News_Agency_entry_at_Zhi_Ching_Building_1F_20150912.jpg "fig:Central_News_Agency_entry_at_Zhi_Ching_Building_1F_20150912.jpg")

1949年10月，中央社隨[中華民國政府遷至](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")；同年，中央社總編輯陳博生率先推動發送[白話文新聞稿](../Page/白話文.md "wikilink")，方便[教育程度不高的民眾讀報](../Page/教育.md "wikilink")。1950年10月13日至1954年7月，[曾虛白擔任中央社社長](../Page/曾虛白.md "wikilink")，促成中央社重建[英文部並發行](../Page/英文.md "wikilink")《英文快報》。\[15\]

1973年4月2日，中央社改變經營型態，成立[股東大會](../Page/股東大會.md "wikilink")，改組為「**中央通訊社[股份有限公司](../Page/股份有限公司.md "wikilink")**」。

1983年4月1日，中央社中文電訊改用頁式[傳真](../Page/傳真.md "wikilink")。\[16\]

1993年，中央社成立廣播電視部，發展語音和影像新聞，但因當時腳步未穩、市場無著而中輟\[17\]。

1995年12月29日，在中央社社長施克敏的[遊說之下](../Page/遊說.md "wikilink")，[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")[三讀通過](../Page/三讀通過.md "wikilink")《中央通訊社設置條例》，授權中央通訊社股份有限公司改制為國營的「[財團法人中央通訊社](../Page/財團法人.md "wikilink")」，[中華民國政府捐助](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[新台幣一千萬元作為財團法人中央通訊社創社基金](../Page/新台幣.md "wikilink")，由[行政院院長聘請](../Page/行政院院長.md "wikilink")「對[大眾傳播富有研究之](../Page/大眾傳播.md "wikilink")[專家](../Page/專家.md "wikilink")[學者](../Page/學者.md "wikilink")」、「大眾傳播事業人員」及「社會公正人士」擔任中央社[董事](../Page/董事.md "wikilink")，具有同一黨籍的董事不得超過董事總額二分之一（《中央通訊社設置條例》第五條）。中央社成為台灣第一個從黨營改為國營的事業體。\[18\]

1996年7月1日，依據立法院通過、[總統公布之](../Page/中華民國總統.md "wikilink")《中央通訊社設置條例》，中央通訊社股份有限公司改制為**財團法人中央通訊社**；從此，中央社以全民共有之國家通訊社角色，為國內外各界及大眾[傳播媒體提供服務](../Page/傳播媒體.md "wikilink")，並辦理國家對外[新聞](../Page/新聞.md "wikilink")[通訊業務](../Page/通訊.md "wikilink")。

2000年至2008年，以及2011年至今，中央社网站在[中國大陸被](../Page/中國大陸.md "wikilink")[防火长城封鎖](../Page/防火长城.md "wikilink")。\[19\]

2003年，中央社興建攝影棚，以承攬[台灣宏觀電視業務](../Page/台灣宏觀電視.md "wikilink")。

2005年起，中央社每年固定舉辦「台灣十大潛力人物」甄選，並將得獎人的事蹟與獲獎原因刊登在該社每年12月出版的《世界年鑑》。

2008年12月30日，《政府資訊頻道》上線，《全球中央雜誌》創刊。\[20\]

2009年2月28日，中央社與卓越新聞獎基金會開始合辦「卓新論壇」系列座談會，預計舉辦12場座談會，探討「公營媒體的發展」、「[第四權的自律與他律](../Page/第四權.md "wikilink")」等[傳媒議題](../Page/傳媒.md "wikilink")。

2009年3月8日，中央社開始以半年到一年為期，製作《今天的台灣英雄》系列報導，報導台灣各行各業「平民英雄」的故事。

[Xiao_Teng-zi_bronze_bust_in_Zhi_Ching_Building_20101011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xiao_Teng-zi_bronze_bust_in_Zhi_Ching_Building_20101011.jpg "fig:Xiao_Teng-zi_bronze_bust_in_Zhi_Ching_Building_20101011.jpg")
2009年9月1日，中央通訊社舉行蕭同茲銅像（1974年[楊英風作品](../Page/楊英風.md "wikilink")，[魏景蒙題字](../Page/魏景蒙.md "wikilink")）安座揭幕儀式與「第一屆中央社新聞獎」頒獎典禮。\[21\]

2009年10月26日，中央社董事長洪健昭、[國立政治大學傳播學院院長鍾蔚文與](../Page/國立政治大學.md "wikilink")[Yahoo\!奇摩總經理洪小玲簽署](../Page/Yahoo!奇摩.md "wikilink")《未來公民媒體實驗計畫》，中央社負責品管與指導，[國立政治大學新聞學系負責提供](../Page/國立政治大學新聞學系.md "wikilink")《[大學報](../Page/大學報.md "wikilink")》校園新聞內容，Yahoo\!奇摩負責刊登新聞，初期實驗一年，是台灣產學界首度合作進行的新聞媒體開發計畫。\[22\]

2010年1月1日，中央社推出「中央社手機平台」。

2010年4月1日，中央社影音頻道《全球視野》開播。\[23\]

2011年4月1日，發表中文新聞[行動應用程式](../Page/行動應用程式.md "wikilink")《一手新聞》[Android版](../Page/Android.md "wikilink")\[24\]，另與《[台灣醒報](../Page/台灣醒報.md "wikilink")》、《[朝日新聞](../Page/朝日新聞.md "wikilink")》及[中華電信結盟](../Page/中華電信.md "wikilink")\[25\]。

2011年7月1日，發表[日文新聞網站](../Page/日文.md "wikilink")《Focus台灣》（）、中文新聞行動應用程式《一手新聞》[iOS版與英文新聞行動應用程式](../Page/iOS.md "wikilink")《Focus
Taiwan》。\[26\]

2012年1月13日，[泰國第3電視台與中央社簽定影音新聞合作協議](../Page/泰國第3電視台.md "wikilink")。\[27\]2012年3月30日，[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")[吉漢新聞社](../Page/吉漢新聞社.md "wikilink")（Cihan
News
Agency）與中央社簽定新聞合作協議。\[28\]2012年7月10日，[樊祥麟接任中央社社長](../Page/樊祥麟.md "wikilink")。

2012年11月27日，中央社以「明天過後的娼桑－社維法修正與性專區的未來」獲得[中華民國新聞媒體自律協會](../Page/中華民國新聞媒體自律協會.md "wikilink")「第八屆優質新聞獎2012忠實報導獎」忠實報導類平面媒體即時新聞獎。\[29\]

2012年12月7日，中央社社長樊祥麟與日本[共同通訊社社長石川聰在中央社簽署合作備忘錄](../Page/共同通訊社.md "wikilink")（[MOU](../Page/MOU.md "wikilink")）\[30\]。2013年5月1日，中央社與共同通訊社簽定新聞合作協議\[31\]。

2013年7月5日，[客家電視台與中央社合作](../Page/客家電視台.md "wikilink")，客家電視台在國際新聞節目《聚焦國際》中播出中央社《全球視野》\[32\]。

2013年9月1日，中央社推出圖表新聞，使得新聞產品從即時新聞、一般新聞(含商情新聞)、照片新聞、影音新聞等四項，擴大為五項新聞產品，並積極推動營運模式的轉型，將服務對象從媒體客戶B2B擴大為網友、閱聽大眾的B2C。

2013年10月31日，中央社取得[台達電子文教基金會的合作後](../Page/台達電子文教基金會.md "wikilink")，恢復自行舉辦第39屆曾虛白先生新聞獎，並代辦2013年台達能源與氣候特別獎，藉由該新聞獎項的持續辦理，善盡國家通訊社的職能，倡導媒體勿忘在公共服務領域上應有的責任。

2013年12月16日，中央社與日本第二大入口網站[雅虎日本完成聯結](../Page/雅虎日本.md "wikilink")，進一步擴大該社日文新聞在日本的影響力。2014年3月2日，《數-{}-位時代》雜誌公布2014年「台灣網站100強」，中央社主網站排名第75名\[33\]。

2014年4月1日，並推出全新改版《一手新聞》iPad版\[34\]。
2014年10月9日，中央社與葡萄牙Lusa通訊社簪署合作協議，將相互交換中文、葡文與英文三種語文的新聞、照片和影音，並相互提供必要的協助。\[35\]

2014年11月3日，中央社社長樊祥麟與中央廣播電台總台長賴祥蔚簽署合作協議，中央社主網站、英文、日文及西班牙文網站上可聽取央廣節目，使中央社從文字、照片、圖表及影音等範圍跨足廣播，朝向全媒體之路邁進。\[36\]

2015年2月，中央社新聞部成立數位新聞中心，統籌網站、社群平台、移動載具及新聞內容App的處理，進一步推動數位化。\[37\]

## 歷代總社

中央社歷代總社地址如下：\[38\]

1.  [廣州市](../Page/廣州市.md "wikilink")[越秀南路](../Page/越秀路_\(广州\).md "wikilink")53號：民國13年（1924年）4月至民國16年（1927年）4月。
2.  [南京市成賢街沙塘園](../Page/南京市.md "wikilink")：民國16年5月至同年8月。
3.  南京市[玄武門丁家橋](../Page/玄武門_\(南京\).md "wikilink")：民國16年9月至民國21年（1932年）4月。
4.  南京市[洪武路壽康](../Page/洪武路_\(南京\).md "wikilink")-{里}-1至2號：民國21年5月至民國26年（1937年）9月。
5.  南京市[中山東路](../Page/中山東路_\(南京\).md "wikilink")72號（馥記大樓）：民國26年9月至同年11月。
6.  [漢口市保華街](../Page/漢口市.md "wikilink")62號：民國26年12月至民國27年（1938年）10月。
7.  [重慶市鐵板街](../Page/重慶市.md "wikilink")2號：民國27年10月至民國28年（1939年）5月。
8.  重慶市[上清寺和園](../Page/上清寺.md "wikilink")：民國28年5月至同年6月。
9.  重慶市中三路1號（兩路口）：民國28年7月至民國35年（1946年）4月。
10. 南京市中山東路72號（馥記大樓）：民國35年4月至民國37年（1948年）12月。
11. 廣州市廣街路22號：民國38年1月至同年3月。
12. 廣州市[文德東路](../Page/文德路.md "wikilink")10號：民國38年4月至同年10月。
13. 台北市[西寧南路](../Page/西寧南路.md "wikilink")20號：民國38年12月至民國52年（1963年）12月。
14. 台北市[松江路](../Page/松江路.md "wikilink")209號（志清大樓）：民國53年（1964年）1月至今。

## 歷代社徽

<File:Central> News Agency (Republic of China) textlogo
1990s.gif|中央社第二代社徽，使用期間為1990年代中 <File:Cna>
logo2.jpg|中央社第三代社徽，使用期間為1990年代末至2004年5月17日 <File:Cna>
logo.jpg|中央社第四代社徽，使用期間為2004年5月18日至2008年6月 <File:Cna>
logo2.jpg|中央社第五代社徽（同第三代社徽），使用期間為2008年6月至2011年10月
<File:Cnalogo> 2011.jpg|中央社第六代社徽，使用期間為2011年10月至今

1990年代中，中央社使用第二代社徽，第二代社徽是以藍色[綜藝體斜體](../Page/綜藝體.md "wikilink")「中央社」字樣與紅色[Impact斜體](../Page/Impact.md "wikilink")「CNA」字樣為主體。1990年代末至2004年5月17日，中央社啟用第三代社徽。\[39\]

2004年5月18日，中央社改用綠色基調的第四代社徽，整體標榜「與時俱進」的精神，黑色的「中央通訊社」字樣沿用創社時的字樣。

2009年6月，中央社恢復使用紅藍基調的第三代社徽作為第五代社徽。依據中央社官方說法，中央社第三代社徽涵義如下：藍色[中黑體的](../Page/黑體.md "wikilink")「中央社」字樣，[象徵中央社新聞的客觀](../Page/象徵.md "wikilink")、平實、公正；「C」象徵「[華人](../Page/華人.md "wikilink")（Chinese）的通訊社，發揮[大眾傳播](../Page/大眾傳播.md "wikilink")（Communications）功能和新聞的不偏不倚（Central）」；「C」中央的[地球](../Page/地球.md "wikilink")，象徵中央社所堅持的新聞國際觀；「CNA」字樣與「中央社」字樣以18度角傾斜上下排列，象徵中央社的「充滿活力，向前奔躍」；飛躍的紅色三條水平尾翼，象徵中央社新聞的迅速、確實、詳盡。\[40\]

2011年10月，中央社使用第六代社徽，涵義如下：藍色的「CNA」字樣，象徵中央社新聞的客觀、平實、公正；紅色中黑體的「中央通訊社」字樣，代表追求新聞專業的熱情；地球代表中央社掌握世界新聞局勢與跨媒體合作的宏觀視野，也象徵中央社的志向是成為台灣之眼、世界之窗。\[41\]

## 自有新聞刊物

  - 《[文化+](../Page/文化+.md "wikilink")》，2018年1月1日推出，為雙週報形式。
  - 《全球中央》（CNA News
    World），2008年12月30日創刊，為月刊形式。2008年12月29日前稱為《新聞大舞台》（英文刊名相同），2003年創刊。
  - 《商情快報》，電子報，每週一至週五上午八時四十分出刊。
  - 《台商網電子報》，電子報，每日上午二時出刊。

## 爭議

## 參見

  - [台灣媒體](../Page/台灣媒體.md "wikilink")
  - [中央廣播電台](../Page/中央廣播電台.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [中央通訊社](http://www.cna.com.tw/)

  - [中央通訊社-youtube](https://www.youtube.com/user/cnataiwan)

  - （官方）

  -
  - （中央通訊社）

{{-}}

[Category:1924年成立的公司](../Category/1924年成立的公司.md "wikilink")
[中央通訊社](../Category/中央通訊社.md "wikilink")
[Category:中華民國公設財團法人](../Category/中華民國公設財團法人.md "wikilink")
[Category:國家通訊社](../Category/國家通訊社.md "wikilink")
[Category:台灣通訊社](../Category/台灣通訊社.md "wikilink")
[Category:總部位於臺北市中山區的工商業機構](../Category/總部位於臺北市中山區的工商業機構.md "wikilink")
[Category:廣州歷史](../Category/廣州歷史.md "wikilink")
[Category:被防火长城封锁的网站](../Category/被防火长城封锁的网站.md "wikilink")
[Category:1924年中國建立](../Category/1924年中國建立.md "wikilink")
[Category:中國國民黨歷史](../Category/中國國民黨歷史.md "wikilink")

1.  中華民國八十五年一月十七日華總字第8500013980 號令制定公布全文15條

2.  《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第23頁。

3.  《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第21頁。

4.  《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第10至11頁。

5.
6.
7.  《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第26頁。

8.  《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第25頁。

9.  《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第25至26頁。

10.
11. 《中央通訊社》，中央通訊社1971年11月編印，第27頁。

12. 周培敬，《中央社的故事：民國二十一年至六十一年（上）》，[三民書局](../Page/三民書局.md "wikilink")1991年初版，ISBN
    957-14-1766-1，第4頁。

13. 馮志翔，《蕭同茲傳》，台北市新聞記者公會1974年11月出版，第9頁。

14. 王而立 文，李昌元 圖，{{〈}}中央社黨營變國營{{〉}}，《中央月刊》第29卷第4期（1996年4月號）第46至49頁。

15.
16. 《台視三十年》編輯委員會
    編輯，《台視三十年：中華民國五十一年至八十一年》，[台灣電視公司](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")1992年4月28日-{出}-版，[台視文化公司承製](../Page/台視文化公司.md "wikilink")，第52頁。

17. 王永志，[〈中央通訊社的發展歷程與現況分析〉](http://nccur.lib.nccu.edu.tw/bitstream/140.119/37447/7/100407.pdf)，2006年。

18.
19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35. [中央社葡新社簽署新聞合作協議](https://tw.news.yahoo.com/%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E7%A4%BE%E8%91%A1%E6%96%B0%E7%A4%BE%E7%B0%BD%E7%BD%B2%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%90%88%E4%BD%9C%E5%8D%94%E8%AD%B0-093152521.html)

36. [央廣好節目
    中央社網站聽得到](http://www.cna.com.tw/news/aedu/201411030106-1.aspx)

37. [1](http://app3.rthk.hk/mediadigest/content.php?aid=2035)

38. 黨營文化事業專輯編纂委員會
    編纂，《黨營文化事業專輯之一：中央通訊社》，[中國國民黨中央委員會文化工作會](../Page/中國國民黨中央委員會文化工作會.md "wikilink")1972年10月初版，第114頁。

39. 1999年8月5日發行的《中央綜合月刊》第32卷第8期（1999年8月號）第132頁是中央社《1999世界年鑑》的全頁[廣告](../Page/廣告.md "wikilink")，其右下角就有中央社第三代社徽。

40.

41.